**黃世澤**（**Martin
Oei**，），[香港](../Page/香港.md "wikilink")[時事評論員](../Page/時事評論員.md "wikilink")，先後於[金文泰中學及](../Page/金文泰中學.md "wikilink")[香港中文大學政治與行政學系畢業](../Page/香港中文大學政治與行政學系.md "wikilink")，曾以**文興**和**林文放**等[筆名於香港及](../Page/筆名.md "wikilink")[新加坡報章投稿評論時事](../Page/新加坡.md "wikilink")，政治上取向支持[泛民主派](../Page/泛民主派.md "wikilink")
，曾為[D100](../Page/D100.md "wikilink")《[維多利亞講](../Page/維多利亞講.md "wikilink")》及《[風波裏的茶杯](../Page/風波裏的茶杯.md "wikilink")》主持。現居[德國](../Page/德國.md "wikilink")。

## 媒體經歷

黃世澤曾任[香港中文大學政治與行政學系兼職講師](../Page/香港中文大學政治與行政學系.md "wikilink")\[1\]、互聯網專業人員執委、商業電台研究員。\[2\]

黃世澤曾參與[香港電台的不同節目](../Page/香港電台.md "wikilink")，亦曾在[A45網絡電台擔任技術](../Page/A45網絡電台.md "wikilink")-{zh-hans:支持;zh-hant:支援}-\[3\]，亦為[Radio-45網上電台其中一名創辦人](../Page/Radio-45.md "wikilink")。

黃世澤曾參與的節目：

  - 香港電台《[五稜鏡](../Page/五稜鏡_\(電視節目\).md "wikilink")》評論員
  - 商業電台《[風波裡的茶杯](../Page/風波裡的茶杯.md "wikilink")》資料搜集員
  - 商業電台《[光明頂](../Page/光明頂_\(廣播節目\).md "wikilink")》代主持

## 爭議

### 與中文大學校友舌戰

2005年6月26日，《香港蘋果日報》報導，[香港中文大學評議會舉行會員大會](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，黃世澤參加評議會常委選舉，他稱參選理由是「評議會的確在中大[國際化的問題上](../Page/國際化.md "wikilink")[黑箱作業](../Page/黑箱作業.md "wikilink")」，引發與老一輩校友的舌戰，結果落選\[4\]。同日，黃世澤在《[香港獨立媒體](../Page/香港獨立媒體.md "wikilink")》批評，《香港蘋果日報》「將整個評議會過程，只是重點突出有校友問『黑箱作業』那部分，然後加上其他部分東拼西湊都居然可以成報導」\[5\]。

### 被指向他人動武

2006年6月4日，有消息指黃世澤於香港[維園六四燭光晚會中](../Page/維園六四燭光晚會.md "wikilink")，试图攻击在场的一名別稱「芝心小熊」的派发传单的[網政廿一女义工](../Page/網政廿一.md "wikilink")，事後[李偉儀於](../Page/李偉儀.md "wikilink")《[成報](../Page/成報.md "wikilink")》發表文章談及事情，芝心小熊亦將相關文章放到網誌\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]。2006年6月9日，黃世澤在《香港獨立媒體》反控，芝心小熊在他面前叫囂要取[律師信之後](../Page/律師信.md "wikilink")，他「瞪了她一眼，並無任何動作」，「之後我見她向我展示中指然後離開，期間並無任何人聲稱干涉或阻止，我亦不見李偉儀女士在現場目擊事件」，他「對李偉儀小姐基於錯誤的事實寫下誹謗的文章感到遺憾，並保留一切追究權利」\[10\]。2006年6月10日，芝心小熊透過李偉儀在《香港獨立媒體》發布五點回應，駁斥黃世澤，「對於黃先生對本人之誣衊及對事件的無理推測深感憤怒，希望黃先生儘快作出解釋，並希望黃先生不要利用法律恐嚇本人」\[11\]。

### 「BNO與居歐權」事件

2007年起，黃世澤稱，[歐洲聯盟](../Page/歐洲聯盟.md "wikilink")《[里斯本條約](../Page/里斯本條約.md "wikilink")》生效後，[英国国民（海外）](../Page/英国国民（海外）.md "wikilink")（BNO）持有人可以成為[歐盟公民](../Page/歐盟公民.md "wikilink")、獲得[歐洲居留權](../Page/歐洲.md "wikilink")；並表示已有BNO持有人成功闖關。2009年12月1日，《里斯本條約》生效，有[網民聲稱買了](../Page/網民.md "wikilink")[機票](../Page/機票.md "wikilink")，準備[移民歐洲](../Page/移民.md "wikilink")。12月4日，歐盟駐港辦事處和[英國駐港總領事館否認該謠言](../Page/英國駐港總領事館.md "wikilink")，澄清[英國政府早已宣布BNO持有人不會獲得居英權](../Page/英國政府.md "wikilink")，其地位也不會因《里斯本條約》生效而改變；歐盟駐港辦事處表示，依《里斯本條約》規定，只有[英國公民](../Page/英國公民.md "wikilink")、受惠於[1981年英國國籍法案第四部分的人士](../Page/1981年英國國籍法案.md "wikilink")、[英國海外領土](../Page/英國海外領土.md "wikilink")[直布羅陀公民](../Page/直布羅陀.md "wikilink")，才能以[英國護照成為歐盟公民](../Page/英國護照.md "wikilink")\[12\]。

2009年12月7日，黃世澤投書《[香港蘋果日報](../Page/香港蘋果日報.md "wikilink")》，表示「筆者由始至終認為，香港的英籍人士應該有全面英國公民權利，這是香港人的天賦權利，不容英國政府無理剝奪」，並指出「部分歐洲國家已對英國國民（海外）護照持有人視為歐盟公民身分而發出居留准證（residence
permit），包括以嚴謹著稱的[德國](../Page/德國.md "wikilink")」；黃世澤又要求歐盟與英國公開交代\[13\]。及後，12月13日及14日香港作家[陶傑於](../Page/陶傑.md "wikilink")《蘋果日報》專欄撰文評論事件，表示英籍和BNO的分別只有[英國內政部仍然懂得](../Page/英國內政部.md "wikilink")，英國[地方政府和一般英國人早已把BNO忘得一乾二淨](../Page/地方政府.md "wikilink")，其他歐盟國家的官員更不用說，「灰色的條文一旦見光，（英國）政府內政部就會明文指令各地教育局區別兩種護照」；同時不點名批評，黃世澤是「最蠢最蠢的小老鼠」。\[14\]\[15\]另外，陶傑亦於[香港商業電台](../Page/香港商業電台.md "wikilink")[雷霆881聲音專欄](../Page/雷霆881.md "wikilink")《陶言無忌》指出，有關法律漏洞被張揚，只會逼使英國立即修改法例，任何人從此無法鑽法律空子。\[16\]

2009年12月22日，黃世澤在[MyRadio節目](../Page/MyRadio.md "wikilink")《[家豪會客室](../Page/家豪會客室.md "wikilink")》中接受訪問，他質疑《香港蘋果日報》報道歐盟駐港辦事處和英國駐港總領事館否認「BNO獲居歐權」的說法存在疑點，指該報道並無引述發言出自哪位官員，可能只是「記者打電話到旅遊熱線得知」。黃世澤並聲稱歐盟駐港辦事處無權解釋《里斯本條約》，並指「BNO的居歐權極具爭議」、「官方連[新聞稿也不發](../Page/新聞稿.md "wikilink")，是怕有[司法覆核](../Page/司法覆核.md "wikilink")」、「歐盟不能代表所有歐盟各國[海關發言](../Page/海關.md "wikilink")」、「歐盟國家對[種族歧視的指控很忌諱](../Page/種族歧視.md "wikilink")」、「BNO持有人沒有居英權，是種族歧視」。黃世澤更建議網民，如要成功「移民」，就不要取道[愛爾蘭](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")，取道德國、[荷蘭或](../Page/荷蘭.md "wikilink")[挪威則](../Page/挪威.md "wikilink")「較有機會」。黃世澤亦表示要「挑戰」質疑他的人，指如有人申請被拒，可將有關文件正本給他看，他會為他們給予法律意見，但他不會作出任何保證和賠償。《家豪會客室》主持人[李家豪遂向黃世澤詢問他是向誰諮詢歐洲法](../Page/李家豪.md "wikilink")，黃世澤回答那是來自「他很多熟悉歐洲法的德國朋友」。李家豪再詢問黃世澤，會否以其「傳媒的身分」求證其理據；黃世澤激動表示「求甚麼證？[五毛黨怎樣都會質疑我的固定看法](../Page/五毛黨.md "wikilink")」，並質疑李家豪的問題用意是設圈套讓他「中計」，一度揚言要離席而去\[17\]。

## 部份著作

  - 《網絡經濟危與機》（與廖振華、梁嘉銳、鄒崇銘合著，香港：[網上頻道有限公司](../Page/城市電訊.md "wikilink")，2000年，ISBN
    9789628595525）
  - 《科技浪潮下的美麗新世界？——科技分隔、貧富不均與全球化》（香港：[樂施會](../Page/樂施會.md "wikilink")，2003年，ISBN
    9789626640135）
  - 《天神村南洋政治》（香港：圓桌精英有限公司，2011年，ISBN 9789881545497）

## 外部連結

  -
  - [黃世澤個人網誌](http://blog.martinoei.com)

  -
  - [D100節目
    -黃世澤](https://www.d100.net/tag/%E9%BB%83%E4%B8%96%E6%BE%A4/page/1)

## 參考資料

## 延伸閱讀

  - [黃世澤企圖對全小妹使用暴力](http://evchk.wikia.com/wiki/%E9%BB%83%E4%B8%96%E6%BE%A4%E4%BC%81%E5%9C%96%E5%B0%8D%E5%85%A8%E5%B0%8F%E5%A6%B9%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%9A%B4%E5%8A%9B#cite_ref-2)
  - 《[有誰共鳴
    林文放](https://web.archive.org/web/20071013205839/http://com.cuhk.edu.hk/ubeat/9901/27lam.htm)》，[香港中文大學刊物](../Page/香港中文大學.md "wikilink")《[大學線](../Page/大學線.md "wikilink")》第27期
  - 《[「光明頂」謬論被投訴](http://paper.wenweipo.com/2003/11/04/HK0311040144.htm)》，《[文匯報](../Page/文匯報.md "wikilink")》，2003-11-04

[category:香港泛民主派人士](../Page/category:香港泛民主派人士.md "wikilink")

[Category:香港廣播主持人](../Category/香港廣播主持人.md "wikilink")
[Category:香港評論員](../Category/香港評論員.md "wikilink")
[Category:香港時事評論員](../Category/香港時事評論員.md "wikilink")
[黃](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Category:香港專欄作家](../Category/香港專欄作家.md "wikilink")
[世澤](../Category/黃姓.md "wikilink")
[Category:零八宪章签署者](../Category/零八宪章签署者.md "wikilink")
[Category:香港天主教徒](../Category/香港天主教徒.md "wikilink")
[Category:金文泰中學校友](../Category/金文泰中學校友.md "wikilink")
[Category:香港中文大學教師](../Category/香港中文大學教師.md "wikilink")
[Category:印度尼西亚华人](../Category/印度尼西亚华人.md "wikilink")
[Category:香港記者](../Category/香港記者.md "wikilink")
[Category:维基百科人物](../Category/维基百科人物.md "wikilink")
[Category:英國保守黨黨員](../Category/英國保守黨黨員.md "wikilink")

1.  [香港中文大學政治及行政學系學術職員名單。於2008年11月25日查閱](http://www2.cuhk.edu.hk/gpa/academic_staff.php#b)

2.  自我約制，《[都市日報](../Page/都市日報.md "wikilink")》，2005-04-08
3.  學者：毓民成功會變潮流，《[成報](../Page/成報.md "wikilink")》，2005-09-04
4.  [中大兩輩校友內訌](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20050626/5001401)
5.  [睇到頭擰擰的報導](http://www.inmediahk.net/node/40946)
6.  [六四暴力事件(2006版)](http://martinfighting.blogspot.hk/)
7.  李偉儀，《成報·情色都市﹕六四暴力分子》，2006年6月8日
8.  李偉儀，《成報·情色都市﹕不要拳頭暴力》，2006年6月9日
9.  李偉儀，《成報·情色都市﹕女性的反暴力發聲》，2006年6月10日
10. [澄清聲明：關於李偉儀小姐在《成報》專欄中針對我的指責](http://www.inmediahk.net/node/119812)
11. [六四暴力分子－－中大政政系講師涉嫌對本人使用暴力](http://www.inmediahk.net/node/119665)
12. [蘋果日報︰《里斯本條約》掀誤會
    BNO不獲居歐權](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20091206&sec_id=4104&art_id=13494505)
13. [黃世澤：香港英籍的居歐權問題](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20091207&sec_id=4104&art_id=13496340)
14. [陶傑：見光死](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple_sub/art_main.php?iss_id=20091214&sec_id=12187389&art_id=13520438)
15. [陶傑：BNO、蠢老鼠](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple_sub/art_main.php?iss_id=20091213&sec_id=12187389&art_id=13517722)
16. [商業電台官網︰881聲音專欄《陶言無忌》文字版](http://www.881903.com/page/zh-tw/audiocolumndetail.aspx?itemid=182845)
17. [「MyRadio」節目《家豪會客室》2009年12月22日節目錄音
    (第一部分)](http://www.hkreporter.com/myradio/download_confirm.php?download_link=meet_2009-12-22_1_ebd0.mp3&return_link=/myradio/channel_list.php?channelid=254)